N°96 - 8 au 14 mars 2019 la méfiance envers les journalistes
A quoi servent les journalistes ?

Puisque n’importe qui peut filmer un événement dans la rue, prendre des photos avec son téléphone, écrire un texte sur internet… on pourrait bien se passer des journalistes, non ? Eh bien… non ! «Le journaliste, ce n’est pas qu’un simple intermédiaire. Il doit vérifier, expliquer les faits», affirme Marie-France Chambat-Houillon, directrice du laboratoire «Communication, information, médias» de l’université Sorbonne Nouvelle. Les journalistes doivent notamment respecter une «charte d’éthique professionnelle», un texte qui liste des règles à suivre pour faire leur travail correctement.
«Les journalistes existent parce que le public doit être informé. Il faut des gens qui ne fassent ni la communication du pouvoir, ni de l’opposition, ni celle des entreprises, ni des syndicats…» explique l’historien Patrick Eveno, président de l’Observatoire de la déontologie de l’information. C’est en étant correctement informé, avec plusieurs points de vue, qu’on peut se rendre compte de la situation du pays et du monde dans lequel on vit et ainsi remplir pleinement son rôle de citoyen.
«Une presse indépendante permet de ne pas être d’accord avec le pouvoir en place, de critiquer ses actions si nécessaire», signale Marie-France Chambat-Houillon. Dans une démocratie, les journalistes font attention au comportement des dirigeants et peuvent dénoncer leurs mauvaises actions. Par exemple, il y a plus de six ans, fin 2012, le site d’information Mediapart a révélé ce qu’on appelle désormais l’affaire Cahuzac.
Jérôme Cahuzac était alors le ministre en charge de l’argent de l’Etat. Mediapart a découvert qu’il cachait des millions d’euros dans un autre pays, pour ne pas avoir à payer d’impôts en France. C’est totalement illégal ! Le ministre a fini par quitter son travail puis il a été condamné par la justice.
Chaque année, une association appelée Reporters sans frontières (RSF) fait un classement de la liberté de la presse dans le monde. Le pays numéro 1 est la Norvège. Là-bas, les journalistes peuvent faire leur travail sans être dérangés. La France, elle, est 33e sur 180. Elle a baissé dans le classement ces dernières années.
Tout en bas, on trouve la Corée du Nord, l’Erythrée et le Turkménistan. Dans ces pays et certains autres, les dirigeants empêchent les journalistes de faire leur travail. Ainsi, personne ne peut critiquer leur façon de gouverner et ils peuvent être violents avec leur peuple sans qu’on les embête.
La liberté de la presse dans le monde en 2018
Ce classement vient de l'association Reporters sans frontières.
